\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}

\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/term-tex/Images/}} %chemin du fichier image



\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{3} %compteur de chapitre

\begin{document}


\ifsectioncours


\chapter{Transport d'énergie électrique}


\begin{objectifs}{}
\begin{itemize}
\begin{small}
\item Connaître le fonctionnement simplifié du réseau électrique en France;
\item Savoir que l'effet Joule est responsable des pertes en ligne;
\item Découvrir le transformateur.
\end{small}
\end{itemize}
\end{objectifs}



\section{Production d'énergie électrique}

Voir activité d'introduction sur les méthodes de production d'électricité.

\begin{cours}{Info} Il est impossible de stocker de l'électricité sans provoquer des pertes énormes. C'est pour cette raison que le transport de l'électricité doit être optimisé.
\end{cours}



\section{Pertes par Effet Joule}

Lors du chapitre traitant du transport de l'information, vous avez étudié les différences entre la fibre optique et les anciennes lignes téléphoniques en cuivre. \\
Les pertes de signal du cuivre sont en partie dues à l'Effet Joule qui affaiblit ce dernier.
\vspace{0.5cm}

\begin{cours}{Définition}L'\textbf{Effet Joule} est la conséquence du passage d'un courant à travers un élément qui lui résiste : il y a création de chaleur lors du "freinage" du courant par l'objet résistant (exemple : dans un câble en cuivre).

\end{cours}

\textbf{Analogie} : Un élève qui descendrait une tyrolienne à l'aide de ses mains se brûlerait !
\vspace{0.5cm}

Expérience pour visualiser l'Effet Joule : 
\begin{itemize}
\item Un générateur;
\item Un ampèremètre
\item Un calorimètre avec un volume connu d'eau;
\item Fils de connexion
\item Un thermomètre pour vérifier la température de l'eau
\end{itemize}

A l'aide du matériel ci-dessus, \textbf{proposer une expérience} (par exemple un schéma, ou un protocole) pour vérifier si le passage d'un courant dans un circuit électrique provoque un apport thermique.
\vspace{0.2cm}

Schéma de l'expérience et protocole :
\vspace{8cm}


Résultats bruts :  \Lignespointilles{5}

\vspace{0.5cm}

Conclusion de l'expérience : \Lignespointilles{5}

\vspace{0.1cm}

\begin{cours}{A savoir}A cause de l'effet Joule, transporter de l'électricité sur de très longues distances serait risqué et ferait perdre énormément d'énergie et donc ne serait pas rentable. Une solution pour contourner ce problème a donc du être trouvée au début de l'exploitation de cette ressource. \\
\textbf{Les pertes par Effet Joule} peuvent se calculer avec la formule : $P_J = R \times I^2$
\begin{itemize}
\item $P_J$ la puissance dissipée par effet joule en \si{\watt} (watt).
\item $R$ la résistance en \si{\Omega} (ohm).
\item $I$ l'intensité du courant électrique en \si{\ampere} (ampère).
\end{itemize}

\end{cours}

\newpage


\section{Transport haute tension}

Le transport à haute (ou très haute) tension est une solution pour réduire l'effet joule. Votre travail va être d'\textbf{expliquer pourquoi à l'aide des informations suivantes }: 

\begin{itemize}
\item On ne change pas la puissance de production des centrales électriques;
\item La puissance électrique se calcule avec la formule $ P =  U \times I$ ($U$ est la tension en \si{\volt})  
\end{itemize}

Pour vous aider partons des cas suivants : 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} l'intensité électrique $I_1$ traversée par un fil si $P=\SI{1000}{\watt}$ et $U=\SI{230}{\volt}$ (c'est par exemple votre appareil à raclette) \COMP{3} 

\Lignespointilles{2}
\item \textbf{Calculer} l'intensité électrique $I_2$ traversée par un fil si $P=\SI{1000}{\watt}$ et si $U=\SI{1000}{\volt}$ (début de la qualification "ligne à moyenne tension" en France). \COMP{3} 

\Lignespointilles{2}
\item \textbf{Calculer} ensuite dans chaque cas $P_J$, la puissance perdue par effet Joule. Pour simplifier on prendra $R=\SI{0.14}{\Omega}$ dans les deux cas. (cette valeur dépend de plusieurs paramètres en réalité) \COMP{2} \COMP{3}
\item \textbf{Comparer} les deux valeurs obtenues. \COMP{4} 

\Lignespointilles{2}
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\begin{cours}{A retenir}

Sachant que la puissance de production d'électricité est fixée ($P$) et ne bouge pas, si on veut réduire les pertes par Effet Joule on doit : 

\vspace{0.3cm}


\Lignespointilles{5}


\end{cours}

\textbf{Information} : On appelle ligne à très haute tension (THT) une ligne dont la tension dépasse $\SI{100000}{\volt}$.

\section{Transformateur}

Vous n'êtes pas des experts en électronique et électricité mais vous savez peut être que la tension des prises de courant en France est de $U=\SI{230}{\volt}$. \\
Si vous avez déjà observé le bloc de charge de votre téléphone portable préféré, vous avez probablement constaté qu'il ne peut pas être connecté "en direct" sur cette tension. Voici une photo d'un bloc charge d'un téléphone : 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{elec3}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Relever} les caractéristiques (tension, fréquence (\si{\hertz}), courant) en entrée (Input). \COMP{1}
\item \textbf{Idem} en sortie (outpout). \COMP{1}
\item \textbf{Préciser} de quel côté se place le téléphone. \COMP{2}
\end{enumerate}

Le composant utilisé pour réduire (ou augmenter) la tension s'appelle un \textbf{transformateur}. En plus de ce changement, le courant de la prise est alternatif (la valeur oscille selon une courbe sinusoïdale) alors que les appareils n'acceptent qu'une tension continue (toujours la même valeur) pour fonctionner. Ce n'est pas l'objet de ce cours mais on change le type de courant à l'aide d'un pont de diodes.

Pour votre curiosité voici le contenu d'un chargeur de téléphone : 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{elec2}
\end{center}

\begin{cours}{Définition}

Un transformateur est un composant chargé d'abaisser ou d'augmenter une tension. \\
Il est composé d'un noyau de fer et d'enroulement de fils. \vspace{0.5cm}

On appelle rapport de transformation le nombre $ m = \dfrac{N_2}{N_1}$ avec $N_1$ et $N_2$ le nombre de spires sur les enroulements. \vspace{0.5cm}

On a aussi les relations : $m=\dfrac{U_2}{U_1} = \dfrac{I_1}{I_2}$ (la partie avec $I$ n'est vraie que si en charge)

\end{cours}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{elec4}
\end{center}


Si le nombre de spires est identique de chaque côté, le transformateur n'affecte pas la tension. 
\begin{itemize}
\item Si $m < 1$ alors $U_2 < U_1$ : la tension est baissée;
\item Si $m>1$ alors $U_2 > U_1$ : la tension est augmentée.
\end{itemize}


\fi

\ifsectionexos
\vspace{2cm}

\newpage

\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} \textbf{Préciser} trois modes de production d'électricité utilisé en France. On détaillera pour chacun de ces modes le type d'énergie qui est transformé en électricité. \COMP{2} \COMP{5}
\begin{correction}
Voir dans le cours.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} \textbf{Expliquer} en quelques mots l'effet joule. Donner un inconvénient à cet effet. \COMP{2} \COMP{5}
\begin{correction}
Principe : cours. \\
Inconvénient : pertes et donc gaspillage (ou chaleur dégagée = danger)
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} \textbf{Proposer} une expérience simple (matériel + protocole) pour vérifier qu'il y a bien effet joule quand un courant traverse un fil. \COMP{2} \COMP{5}
\begin{correction} voir TP cours.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Un convecteur est traversé par un courant $I=\SI{8.7}{\ampere}$. Sachant que la résistance du fil est de $R=\SI{26}{\Omega}$, \textbf{calculer} les pertes par Effet Joule. \COMP{3}
\begin{correction} $P_J = 8.6^2 \times 26 \approx \SI{1968}{\watt}$ 
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} \textbf{Expliquer} pourquoi valeur de la résistance d'un appareil à raclette doit être la plus grande possible. \COMP{2} \COMP{5}
\begin{correction}
Pour chauffer vite, on veut beaucoup de chaleur dégagée, donc un effet joule important. Donc si on augmente la résistance, on augmente ces pertes.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} La résistance d'un appareil à raclette est $R=\SI{40}{\Omega}$. L'appareil a une puissance $P=\SI{1500}{\watt}$ et la tension en France aux prises vaut :$U=\SI{230}{\volt}$.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} $I$ le courant qui traverse la résistance. \COMP{3}
\item \textbf{Calculer} les pertes par effet joule. \COMP{3}
\end{enumerate}
\begin{correction} Voir formules dans le cours
\begin{enumerate}
\item $I = \dfrac{P}{U} = \SI{6.52}{\ampere}$.
\item $P_J = 6.52^2 \times 40 \approx \SI{1700}{\watt}$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} \textbf{Expliquer} pourquoi, pour une puissance donnée, il vaut mieux transporter l'électricité à une tension $U=\SI{200000}{\volt}$ qu'à une tension de $U_2 = \SI{1000}{\volt}$. \COMP{2} \COMP{4} \COMP{5}
\begin{correction}
Sachant que le courant qui passe par le fil vaut : $I = \dfrac{P}{U}$, si $U$ augmente, alors $I$ diminue et les pertes par effet joule aussi.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} L'enroulement primaire d'un transformateur contient $N_1=500$ spires tandis que le secondaire contient $N_2 = 1500$ spires. 
\begin{enumerate}
\item \textbf{Calculer} le rapport de transformation. \COMP{3}
\item \textbf{Préciser} si c'est un abaisseur de tension ou un rehausseur de tension. \COMP{4}
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item $m = \dfrac{500}{1500} = \dfrac{1}{3}$
\item Comme $m<1$ c'est un abaisseur de tension.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}